「支那」是歧視用語嗎？其實「中國」是指印度，「支那」才是中國？

文：麻瓜的語言學

「支那」在現代似乎成為了對中國的蔑稱，若前去中國旅遊，提起這詞，輕者遭來白眼，嚴重者可能難以全身而退。有些人說，日文中的支那有鄙視的意味，因此讓中國人難以接受這個稱呼。而我們隔岸觀火之餘，不如也來了解一下「支那」到底是怎麼來的。在讀故事之前，我們先來讀首詩：

「鶴立蛇形勢未休，五天文字鬼神愁。支那弟子無言語，穿耳胡僧笑點頭。」

見獵心喜的我看到「支那」馬上雙眼發亮，但一查不得了，這首詩據傳是唐玄宗所作，那位多才多藝的唐玄宗哪！身為唐代一國之君，怎可用這鄙詞稱呼自己的國家。但開始翻閱古籍便發現，支那這詞簡直不勝枚舉，而且這個詞就是中國人自己創的。

如果問唐玄宗他是不是支那人，他很可能會很開心地點頭。｜Photo Credit: Zhuwq CC0

說起支那，就不得不談起中國。「中國」這個詞細究起來，其實是有些意識形態的，這個詞可以遠溯到詩經、甚至更古的年代，但當時的「中國」跟現代並不一定是同個概念，天子所在就可以稱為「中國」，但天子所轄可以到達「四方」。當時的中國人也通曉此理，所以我們可以想像，他們自我介紹可能不一定是：「你好，我來自中國。」對他們來說，朝代更像是真正的歸屬，朝代亡了便是「亡國」。

而「支那」其實正是中國某個朝代的名字。支那這個名字是從梵文而來，梵文是許多佛典的使用語言，在佛教傳入中國後，梵文也成為地位崇高的宗教語言，許多僧侶及上層階級會修習梵文以了解佛經原典。

梵文裡頭的「中國」為चीन（cīna，音近「吉娜」；不是 Gina）。由於梵文有一套複雜的變格系統，名詞語尾會加上不同音表達不同功用。這個「吉娜」語尾的a也是這麼給加上去的，所以當我們去掉它時，一切就恍然大悟了……嗯，cīn（筋）？

「ㄐㄧㄣ」很可能就是某個中國朝代的名字，以往多認為這就是一統中國的秦朝，只不過「秦」這個字在當時的漢語是帶有z的音，梵語裡頭有z這音，捨棄不用而改採c似乎有些不對勁，因而現在有一些學者認為，其實梵語中的「筋」其實是「晉」，而非「秦」。

不管是晉、秦、還是吉娜，這個稱呼在後來成為了外國稱呼中國的方式，無論是英文、法文、波斯文、土耳其文、荷蘭文……，都稱呼中國為支那。例如大家熟悉的英文"China"便是。

佛教傳入中國後，開始有些人接觸到梵文經典，當時的中國人將梵文中的中國重新翻譯成「支那」，並把這個詞帶回漢語。在一些梵語文獻裡面，天竺（印度）如同聖地，說「中國」是指印度，「支那」才是中國。在這脈絡下，許多僧侶及篤信佛教的文人便開始稱呼中國為支那，隨著文化交流及佛教東傳，日韓等地的僧侶也將支那這稱呼各自帶回家。

孫文也多次在文書當中提及「支那」。

時間來到二十世紀，當時的日本稱呼中國為「清國」，而在中華民國出現後，日本則採用過去駐清大使的建言，選擇用當時較為客觀的「支那」做為對中國的正式稱呼，這麼一來，無論國號如何改變都可使用。當時的中華民國外交部，曾對此感到不滿，要求日本必須稱呼正式國名，而日本也在中國抗議後，開會並決定將「支那國」改稱為「中華民國」。不過這僅限於某些官方文書，當時的日本民眾，皆稱中國為「支那」，中國人為「支那人」，且由當時的記錄看來，並沒有貶鄙之意。在日本的學術界中，也使用如「支那歷史」、「支那地理」、「支那哲學」等名稱。

隨著中日戰爭爆發，日中之間恩怨情仇更加複雜，當時的中國人對日本人稱呼他們為「支那」特別敏感，蔣介石曾說，日本人叫中國為「支那」，是在影射中國人「死」的意思（日文中「支」與「死」同音），不過這也可能是一場誤會，當時「支那」是相對中立的詞語，而日語中其實另有其他「中國」的鄙稱。二戰後日本落敗，蔣介石趁勝追擊，要求日本在公文及學術上，必須放棄「支那」的用法，全面改用「中華民國」、「中國」、「中華」等，這也是後來日文為何不再稱呼中國為支那的原因。

探其源頭，支那可能只是一個朝代的稱呼。且可以確定的是，當時的中國人不但不視此為恥辱，甚至有時還感覺榮耀。康有為的女兒曾開心寫下「我是支那第一人」的詩句；連孫文都說自己是「支那民黨之代表」。直至今日，仍有包含英語在內、數十種以上的語言，都還稱呼中國為支那。這麼一想，日韓等地稱呼 China 為「中國」，似乎反而耐人尋味？

註：本文中的梵語 चीन 為「中國」一詞的呼格。

中國唔係哈薩克咩

咁樣睇返成個歷史 覺得支那呢個字好好笑

日本人自己都有個「中國地區」，所以佢地點可以用「中國」去指蝗國，會有歧義

自古以來

係
根本支那喺孫文個年代好中性。

玻璃心你叫咩名都會覺得你歧視佢

玻璃心既嘢你地識條春

一個支那原則

小姐對我哋都好中性
但喺大陸叫人做小姐會點

就嚟「中国人」呢三隻字同n word同級

死支那人可以嗎？

幾時可以推到 中國人 呢個term 都變成歧視

チナ

日本人：「唉怕撚左你」

純粹係打輸左仗自卑

支那國父孫中山

日本人好似用開中華
見佢地笑中國人會叫中華雜魚或者虫獄人

我宜家講支那擺撚到明侮辱你，吹撚漲？

「中國」只係中國人自稱
外國人叫你支那，支那人若是唔like
就應該改名，唔好叫China

日語中其實另有其他「中國」的鄙稱

想學

自古以來就叫支那

who fucking cares
宜家全世界眼中：支那=中囯=垃圾=負面
分別在於支那人聽到中囯會自我極度膨脹自信、而聽到支那會嬲到扎扎跳

而日語中其實另有其他「中國」的鄙稱

好想知有咩

呢個term喺香港真係眨義嚟

我唔係中國人.jpg

其實由阿燦 大陸人 強國人....
語源都係冇貶意架啦
根本你用咩形容支那人
果個詞就會變成貶義詞

拍抗戰神劇用扁曬

一係中華，一係唐乜唐乜.

係依家先好叫中国

支那又好，中國又好，係西方文明人眼中都係鬼國

不嬲都覺得支那依個名好有歷史味道 文化氣息
一直都怕會傷害十四億人民感情唔敢用依兩個隻字
而家可以放心用

支那呢啲下等民族 俾人歧視都好撚應該

西班牙文“中國”嘅讀音都係近“支那”

印度支那半島

好似「大陸」一樣
幾十年前「大陸」本身係中性詞
後尾因為「大陸人」「大陸貨」
「大陸」變左貶義詞
回歸之後主流媒體講「內地」唔講「大陸」

根本係支那人自己攞黎

以前強國人好自豪自己係強國
但開始俾人叫強國人之後就話係侮辱
一樣道理

自古以來就係支那狗

從1913年到1946年間，中華民國政府和民間多次要求日方停用支那一稱。1913年10月16日，中華民國北洋政府駐日代理公使尊奉訓令向日方要求廢除「支那共和國」稱呼，改稱「中華民國」，但被日方拒絕。在《二十一條要求》交涉、巴黎和會及五四運動時，中方對日方堅持使用支那一詞進行抗議，亦未獲理會。1930年，國民政府明令拒絕接受使用支那來稱呼中國的日本公文書。最終自1932年起，日本在外交場合中不再使用這個名詞[10]。

第二次世界大戰結束後，日本盟軍佔領時期，駐日盟軍司令部（GHQ）政治顧問團對「支那」稱謂進行了調查，確認「支那」稱謂含有蔑意，被廣泛認為是一種對中國的歧視用語，且被用於仇恨中國的演繹上，指導日本政府應予改善；1946年，日本政府通令日本國內公文書中不可使用支那名稱，有日本學者宣告這個「非常令人厭惡的名稱」已從日本語言中消失。

Source from wiki

點睇留日學生郁達夫係佢本小說咁講？

日本人都叫中國人作'支那人'，這'支那人'三字，在日本，比我們罵人的'賤賊'還更難聽，如今在一個如花的少女前頭，他必須自認說'我是支那人'了。'中國呀中國，你怎麼不強大起來！'他全身發起來來，他的眼淚又快滾下來了。”

強國咪又係正面
支那用又柒左
你叫佢地強國人佢地話你揶揄佢添

蔣介石曾說，日本人叫中國為「支那」，是在影射中國人「死」的意思

蔣介石識條咩

講咁多做乜 𠵱家用法就係歧視就係侮辱中國大陸 支那人聽到見到會發癲就得啦 話之佢石器時代咩解釋 一啲意義都無

中國只係日本嘅一小部分

除咗支拿仲有契丹

懷疑係陳啟泰改變咗世界

支那豬 又何解??

其實呢d文有咩意思
講真 我就係知班支那人覺得「支那」係侮辱我先用支那叫佢地
講到咁中性又點
如果佢地唔係得係侮辱咁我用嚟把撚咩屌
垃圾文哂尻氣

如果問唐玄宗他是不是支那人，他很可能會很開心地點頭。